\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{scrextend}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{float}

\hyphenation{JSON JSONie JSONa agentId messageId}

\addtokomafont{labelinglabel}{\sffamily}

\definecolor{background}{HTML}{EEEEEE}
\definecolor{delim}{RGB}{59, 137, 42}
\definecolor{punct}{RGB}{0, 0, 0}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}

\lstdefinelanguage{json}{
    basicstyle=\normalfont\ttfamily\color{blue},
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    morestring=[b][\color{red}]",
    literate=
     *{0}{{{\color{numb}0}}}{1}
      {1}{{{\color{numb}1}}}{1}
      {2}{{{\color{numb}2}}}{1}
      {3}{{{\color{numb}3}}}{1}
      {4}{{{\color{numb}4}}}{1}
      {5}{{{\color{numb}5}}}{1}
      {6}{{{\color{numb}6}}}{1}
      {7}{{{\color{numb}7}}}{1}
      {8}{{{\color{numb}8}}}{1}
      {9}{{{\color{numb}9}}}{1}
      {\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
      {\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
      {...}{{{\color{punct}{...}}}}{1}
      {:}{{{\color{punct}{:}}}}{1}
      {,}{{{\color{punct}{,}}}}{1},
}
\lstset{language=json}

\title{The Project Game\\Specyfikacja}

\author{\\
Krzysztof Ciborowski\\
Marcin Gackowski\\
Krzysztof Filipiak\\
Kamil Kaznowski\\
Filip Czermiński
}

\date{Styczeń 2019}

\begin{document}

\maketitle
\pagebreak
\tableofcontents
\listoffigures
\pagebreak



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% WSTĘP
\section{Wstęp}
Celem projektu jest stworzenie „The Project Game”, gry symulującej pracę zespołu nad projektem z uwzględnieniem współpracy członków zespołu oraz rywalizacji z konkurencyjnym zespołem. System ma uwzględniać następujące właściwości pracy nad projektem:
\begin{itemize}
    \item Wykonywanie zadań wiąże się z ryzykiem
    \item Cele nie są jasne i muszą być odkryte
    \item Komunikacja między członkami zespołu może przyspieszyć osiągnięcie celu
\end{itemize}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% GLOSARIUSZ
\section{Glosariusz}
\subparagraph{Project Game -}
gra planszowa czasu rzeczywistego, grana przez dwie konkurujące ze sobą drużyny współpracujących graczy
\subparagraph{Gracz -}
agent grający w grę, przechowuje swój własny widok stanu gry
\subparagraph{Drużyna -}
grupa Graczy współpracująca w celu osiągnięcia celu gry
\subparagraph{Kawałek -}
token umieszczany na planszy w Task Area. Reprezentuje zasób potrzebny do ukończenia projektu. Główny element gry - gracze przenoszą go do Goal Area w celu odkrycia kształtu Projektu
\subparagraph{Task Area -}
część planszy, na której Gracze zbierają Kawałki
\subparagraph{Goal Area -}
część planszy, na której Gracze umieszczają Kawałki. Osobna dla każdej z Drużyn
\subparagraph{Projekt -}
część Goal Area, którą gracze odkrywają poprzez układanie Kawałków na jej polach. Każda z drużyn ma osobny Projekt, jednak są one tej samej wielkości
\subparagraph{Cel Gry} -
odkrycie kształtu Projektu, poprzez ułożenie Kawałków na każdym z pól należących do Projektu.
\subparagraph{Communication Server -}
(CS, Serwer Komunikacyjny) odpowiedzialny za przekazywanie wiadomości pomiędzy	Game Masterem a Graczami
\subparagraph{Game Master -}
(GM, Mistrz Gry) generuje planszę, ustala kształt Goal Areas, jako jedyny na bieżąco przez cały czas przechowuje i kontroluje przebieg rozgrywki. Ustala miejsce i czas pojawiania się nowych kawałków



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% ZASADY GRY
\section{Zasady gry}

\subsection{Zasady ogólne}
\begin{enumerate}
    \item W grze uczestniczą dwa zespoły składające się z takiej samej liczby graczy. Każdy zespół ma jednego lidera. Zespoły są określane jako "0" i "1".
    \item Plansza jest prostokątem. Lewy dolny róg planszy ma współrzędne (0,0); współrzędna x rośnie w prawo, współrzędna y rośnie do góry. Plansza jest podzielona na strefę zadań (task area), oraz dwie strefy celów (goal area), po jednej dla każdego zespołu. Strefy celu znajdują się na górze i dole planszy. Ich szerokość jest równa szerokości planszy. Strefa celu zespołu "0" znajduje się na dole, a zespołu "1" na górze.
    \item Niektóre pola strefy celu są polami celu (goals). Celem gry jest odkrycie współrzędnych tych pól oraz położenie na nich kawałków (pieces) zbieranych w strefie zadań. Położenie kawałka na polu celu nazywamy realizacją celu.
    \item Gra kończy się, gdy jeden z zespołów zrealizuje wszystkie cele.
    \item Kawałki pojawiają się w strefie zadań
\end{enumerate}

\subsection{Poruszanie się graczy}
\begin{enumerate}
    \item Pozycje początkowe graczy znajdują się w strefie celów.
    \item Pojedyńczy ruch gracza, to przesunięcie o jedno pole w jednym z czterech kierunków: góra, dół, lewa, prawa.
    \item Na jednym polu może przebywać tylko jeden gracz. 
    \item Gracz nie może wejść w strefę celu drużyny przeciwnej.
    \item Po każdym udanym ruchu gracz otrzymuje informację o odległości do najbliższego kawałka. Odległość równa 0 oznacza, że gracz stoi na polu z kawałkiem i może go podnieść. Odległość równa -1 oznacza, że na planszy nie leży aktualnie żaden kawałek.
\end{enumerate}

\subsection{Wszystko o kawałkach}
\begin{enumerate}
    \item Konfiguracja rozgrywki określa maksymalną liczbę kawałków obecnych w grze w jednej chwili. Liczone są łącznie kawałki położone w strefie zadań i niesione przez graczy. Konfiguracja rozgrywki określa także w jakim odstępie czasowym pojawiają się nowe kawałki (jeśli jest ich mniej niż max). Po pojawieniu się nowego kawałka licznik obecnych kawałków zwiększa się o 1.
    \item W chwili rozpoczęcia gry na planszy nie ma żadnego kawałka. 
    \item Kawałki mogą być prawdziwe lub fałszywe. Konfiguracja określa przybliżony stosunek kawałków fałszywych do prawdziwych (jak często pojawiają się nowe fałszywe, a jak często prawdziwe).
    \item Po podniesieniu kawałka gracz może:
    \begin{enumerate}
        \item Sprawdzić czy jest prawdziwy.
        \item Zniszczyć (niezależnie od tego czy jest prawdziwy, czy nie) - licznik kawałków obecnych w grze zmniejsza się o 1.
        \item Odłożyć w strefie zadań - kawałek może być później podniesiony przez innego gracza.
        \item Odłożyć w strefie celów:
        \begin{enumerate}
            \item Jeśli odkładany kawałek jest prawdziwy, a pole jest polem celu, to cel zostaje zrealizowany, kawałek zostaje zniszczony, licznik kawałków zmniejsza się o 1, a gracz otrzymuje informację o zrealizowaniu celu.
            \item Jeśli odkładany kawałek jest prawdziwy, a pole nie jest polem celu, to kawałek zostaje zniszczony, licznik kawałków zmniejsza się o 1, a gracz otrzymuje informację o tym, że to nie jest pole celu.
            \item Jeśli odkładany kawałek jest fałszywy, to kawałek zostaje zniszczony, licznik kawałków zmniejsza się o 1, a gracz otrzymuje informację, że kawałek był fałszywy - gracz nie dowiaduje się czy dane pole jest polem celu.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Akcja Discover Pieces}
\begin{enumerate}
    \item Akcja Discover Pieces zwraca informacje o polach otaczających gracza w danej chwili. Informacja o pojedyńczym polu składa się ze współrzędnych pola oraz odległości do najbliższego kawałka z danego pola. Jeśli gracz nie stoi przy krawędzi planszy, zwracana jest informacja o dziewięciu polach (pole na którym stoi + pola otaczające). Jeśli gracz stoi przy krawędzi planszy, zwracana jest informacja o odpowiednio mniejszej liczbie pól.
\end{enumerate}

\subsection{Wymiana informacji pomiędzy graczami}
\begin{enumerate}
    \item Komunikować mogą się tylko gracze z tej samej drużyny.
    \item Wymiana informacji wymaga udzielenia zgody przez gracza pytanego.
    \item Jeśli pytającym jest lider, agent pytany ma obowiązek twierdząco odpowiedzieć na prośbę. Dopóki tego nie zrobi wszystkie jego akcje są odrzucane przez GM (wiadomość Invalid Action)
    \item Gracze mogą przekazywać sobie dowolne dane - każda drużyna ustala własne metody kodowania i dekodowania tych danych.
    \item Gracz proszący o wymianę przekazuje swoje dane do Mistrza gry, a ten pyta o zgodę drugiego gracza. Po udzieleniu zgody następuje wymiana informacji. W przypadku odmowy dane są tracone.
\end{enumerate}

\subsection{Kary czasowe}
\begin{enumerate}
    \item Kary czasowe za wykonanie poszczególnych akcji są określone w konfiguracji rozgrywki.
    \item Kary czasowe są naliczane za akcje zakończone powodzeniem (np. nieudana próba ruchu nie powoduje naliczenia kary).
    \item Prośba o wymianę informacji nie wiąże się z żadną karą. Kara zostanie naliczona, jeśli dojdzie do wymiany. 
    \item Gdy dany gracz posiada aktualnie karę czasową jego wiadomości są odrzucane przez Mistrza Gry - zwracany jest stosowny komunikat. Wyjątkiem jest wiadomość w której gracz ODPOWIADA na prośbę o wymianę informacji.
    \item Jeśli gracz otrzymuje dane z wymiany informacji podczas odbywania kary czasowej, nowa kara jest dodawana do obecnej.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=10cm]{sampleGameState.pdf} }
    \caption{Przykładowy stan gry}
\end{figure}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% WYMAGANIA FUNKCJONALNE I NIEFUNKCJONALNE
\section{Wymagania funkcjonalne i niefunkcjonalne}


\subsection{Wymagania funkcjonalne}
W niniejszym punkcie przedstawiono wymagania funkcjonalne programu za pomocą diagramów użycia z punktu widzenia Użytkownika. Jest to osoba, która uruchamia trzy główne elementy programu (Mistrz Gry, Serwer Komunikacyjny i Gracz) i może je skonfigurować. Zakładamy, że istnieje domyślna konfiguracja, pozwalająca na uruchomienie programu bez konieczności zmieniania właściwości. 
\begin{itemize}
    \item U Graczy skonfigurować \textbf{trzeba} adres IP oraz numer portu Serwera oraz można wybrać strategię według jakiej ma grać.
    \item W konfiguracji Mistrza Gry również \textbf{konieczne} jest podanie adresu IP i numeru portu Serwera. Ponadto można ustawić rozmiary planszy, liczbę graczy, liczbę goli (Goals), częstość występowania fałszywych kawałków, częstość pojawiania się nowych kawałków, oraz koszty czasowe akcji wykonywanych przez Graczy.
    \item Szczegóły konfigurowania Mistrza Gry oraz Graczy zostały opisane w rozdziale \textbf{Konfiguracja i uruchomienie komponentów}.
\end{itemize}
 
Poniższy diagram przedstawia przypadki użycia pseudo -komponentu Użytkownik.
\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=17cm]{UseCase_User-client.pdf} }
    \caption{Diagram przypadków użycia Użytkownika}
\end{figure}


\subsection{Wymagania niefunkcjonalne}
W tym punkcie opisane są wymagania niefunkcjonalne przy użyciu klasyfikacji \textbf{FURPS+}. Są one przedstawione poniżej:
\begin{enumerate}
    \item Funkcjonalność (Functionality)
    \begin{itemize}
        \item Opisane w poprzednim punkcie za pomocą diagramów użycia.
    \end{itemize}
    \item Użyteczność (Usability)
    \begin{itemize}
        \item Aplikacja będzie posiadać estetyczny interfejs graficzny który będzie wyświetlać obecny stan gry, pozwalający na szybkie rozpoznanie sytuacji obecnej w grze.
        \item System zostanie dostarczony, razem z dokumentacją, w języku polskim.
        \item Aplikacja posiadać będzie domyślne wartości konfiguracyjne, pozwalające na bardzo łatwe jej uruchomienie.
    \end{itemize}
    \item Niezawodność (Reliability)
    \begin{itemize}
        \item Wszelkie sytuacje wyjątkowe w systemie zostają obsłużone przez aplikację, co gwarantuje niezakłócone działanie systemu, w przypadku awarii komponentu niekrytycznego.
        \item W wypadku awarii rozgrywka jest przerywana, jednakże system od razu gotowy jest do ponownego uruchomienia i zaczęcia kolejnej rozgrywki.
    \end{itemize}
    \item Wydajność (Performance)
    \begin{itemize}
        \item Aplikacja będzie w stanie bezpiecznie przetrwać obciążenie w postaci 64 agentów.
        \item Aplikacja będzie mogła być skalowana ze względu na ilość agentów jednakże przy ilości większej niż przewidywana mogą wystąpić problemy wynikające z szybkości przetwarzania żądań i wiadomości tekstowych.
        \item W przypadku połączenia z minimalnym czasem odpowiedzi aplikacja będzie działać płynnie dla co najmniej 32 agentów.
    \end{itemize}
    \item Utrzymanie (Supportability)
    \begin{itemize}
        \item Aplikacja zostanie dostarczona  z obszerną dokumentacją, pozwalającą na zidentyfikowanie ewentualnych problemów i ich rozwiązanie.
        \item Dane konfiguracyjne przetrzymywane będą w pliku tekstowym, które można modyfikować poprzez edytor tekstu, aplikację uruchomioną w trybie konsolowym lub poprzez interfejs graficzny.
        \item Aplikacja przeznaczona będzie  do użytku na platformach z systemem operacyjnym Windows.
    \end{itemize}
    \item “+” (Additional)
    \begin{itemize}
        \item Graficzny interfejs Mistrza Gry wyświetlać będzie całą planszę, członków drużyn w różnych kolorach pozwalające na łatwe rozróżnienie, a także oznaczenie Kawałków, Goli (Goals) i Graczy posiadających Kawałki.
    \end{itemize}
\end{enumerate}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% KOMONENTY I ICH FUNKCJE
\section{Architektura - komponenty i ich funkcje}
Cały system składa się z trzech osobnych komponentów: Gracza, Mistrza Gry oraz Serwera Komunikacyjnego. W rozgrywce bierze udział jeden Mistrz Gry, jeden Serwer Komunikacyjny oraz wielu Graczy.  Główne założenia komunikacji między komponentami:
\begin{enumerate}
    \item Gracze oraz Mistrz Gry łączą się z serwerem komunikacyjnym za pomocą protokołu TCP i porozumiewają się wyłącznie za jego pośrednictwem.
    \item Serwer Komunikacyjny kolekcjonuje dane o połączeniach TCP z Mistrzem Gry oraz Graczami.
    \item Gracze nie porozumiewają się między sobą inaczej niż przez Mistrza Gry (w ramach akcji wymiany informacji).
    \item Każdy z komponentów jest całkowicie samodzielny i może być uruchomiony na osobnej maszynie porozumiewając się z innymi poprzez połączenie sieciowe.
\end{enumerate}


\subsection{Serwer Komunikacyjny}
Jest publicznie dostępnym pośrednikiem w komunikacji między Graczami a Mistrzem. Po uruchomieniu oczekuje na połączenie Mistrza Gry. Dopiero później obsługuje zapytania od Graczy. Serwer kolekcjonuje informacje o połączeniach TCP: mapuje numery Id graczy, używanych przez Mistrza Gry, na połączenia TCP. Jeśli połączenie z Mistrzem Gry zostanie przerwane, to informuje o tym wszystkich graczy. Jeśli połączenie z Graczem zostanie utracone, to informuje o tym Mistrza Gry.


\subsection{Mistrz Gry}
Na początek Mistrz Gry musi przygotować planszę i połączyć się z serwerem komunikacji. Następnie czeka na prośby o przyłączenie się graczy do rozgrywki. Przez dalszą część działania jego zadanie to reakcja na prośby o wykonanie akcji od graczy oraz wyświetlanie mapy z aktualnym stanem gry. Po zakończonej rozgrywce wysyła on wiadomość o ukończeniu gry graczom, oraz polecenie zamknięcia serwerowa i wyświetla statystyki dotyczące rozgrywki.

Poniższy diagram przedstawia przypadki użycia komponentu Mistrz Gry.
\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=17cm]{UseCase_GM.pdf} }
    \caption{Diagram przypadków użycia Mistrza Gry}
\end{figure}


\subsection{Gracz}
Każdy z graczy po połączeniu się z serwerem i dołączeniu do gry może wysyłać prośby do Mistrza o pozwolenie na wykonanie danej akcji. Może wykonać każdy z dostępnych mu ruchów, z ograniczeniem, że położyć, zniszczyć lub sprawdzić kawałek może oczywiście tylko jeśli go posiada. Poniższy diagram przedstawia przypadki użycia komponentu Gracz.
\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=17cm]{UseCase_Agent.pdf} }
    \caption{Diagram przypadków użycia Agenta}
\end{figure}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BUDOWA KOMPONENTÓW
\section{Architektura - budowa komponentów}
W tym punkcie opiszemy jak zbudowane będą poszczególne komponenty. Opis poparty będzie diagramami klas.


\subsection{Serwer Komunikacyjny}
Serwer Komunikacyjny po uruchomieniu tworzy serwer TCP w metodzie CreateListener() i oczekuje na połączenie Mistrza Gry. Informację o połączeniu zapamiętuje w zmiennej GMConnection. W zmiennej agentsConnections przechowuje informacje o połączeniach TCP z Graczami, których Mistrz Gry przyjął do rozgrywki.

Po otrzymaniu wiadomości od Gracza, kopiuje jej zawartość i przesyła do Mistrza. Po otrzymaniu wiadomości od Mistrza, odszukuje połączenie TCP przypisane do Gracza o danym Id i przesyła mu wiadomość. Służą do tego metody DecodeMessage() i SendMessage().
\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=7cm]{Class_CS.pdf} }
    \caption{Diagram klas Serwera Komunikacyjnego}
\end{figure}


\subsection{Mistrz Gry}
Ten komponent musi przechowywać informacje o całym aktualnym stanie gry.
Posiada listę klas Player, w których trzyma wszystkie informacje dotyczące graczy. W szczególności referencję do kawałka, który trzyma gracz, czas jaki musi odczekać do następnej akcji, oraz czas w którym została ona wykonana.

Lista klas PlayerRequest służy do przechowywania próśb o wymianę informacji między graczami. Jeśli nadejdzie taka wiadomość od gracza Mistrz zapisze ją do listy, a następnie prześlę pytanie o zgodę do gracza wskazanego w wiadomości. Kiedy gracz odpowie przekaże zgodę do gracza pierwszego oraz prześle stosowne informacje obu graczom. Głównym zadaniem listy jest zapobieganie wielokrotnym prośbom tego samego gracza do tego samego gracza. Jeśli Mistrz zobaczy, że wpis jest już w liście nie prześle prośby dalej, ponieważ nie dostał jeszcze odpowiedzi na poprzednią prośbę. Dla każdej prośby zapamiętuje czas jej wysłanie, żeby móc po pewnym czasie usunąć ją z listy.

Pole timeOfLastSpawn zapamiętuje kiedy pojawił się ostatnio nowy kawałek. Dzięki temu Mistrz może kontrolować czy już nadszedł czas na położenie kolejnego.

Metoda Decode służy do odpakowania wiadomości otrzymanej przez gracza oraz rozkodowania o jaką akcję prosi gracz i z jakimi parametrami.

Metody publiczne służą do uruchomienia Mistrza oraz przygotowania planszy. 

Pozostałe metody służą do reakcji na prośby graczy, a metoda SpawnPiece do położenia nowego kawałka na planszy.
Plansza, którą przechowuje Mistrz składa się z pustych pól, lub jednego z obiektów Goal lub Piece.

Poniżej zamieszczono diagram klasy Mistrza Gry oraz klas, które wykorzystuje.
\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=17cm]{Class_GM.pdf} }
    \caption{Diagram klas Mistrza gry}
\end{figure}


\subsection{Gracz}
Klasa bazowa gracza przechowuje wszystkie informacje o stanie gry do jakich gracz ma dostęp. Zawiera także, metody do wykonania wszystkich możliwych akcji, oraz metody Decode i SendRequestToGM do komunikacji z Mistrzem.

Klasy pochodne będą różniły się tylko strategią gry. Będą, więc przeciążały metodę Run.
Poniżej zamieszczono diagram klasy Gracza.
\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=17cm]{Class_Agent.pdf} }
    \caption{Diagram klas Agenta}
\end{figure}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PRZEBIEG ROZGRYWKI
\pagebreak\section{Architektura  - przebieg rozgrywki}
W tej sekcji omówione zostały stany poszczególnych elementów gry w trakcie rozpoczęcia i trwania rozgrywki. Zamieszczone zostały diagramy UML, a także ich szczegółowe opisy.


\subsection{Gra (Game)}
\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=17cm]{State_Game.pdf} }
    \caption{Diagram stanu komponentu Game}
\end{figure}
Powyżej pokazano diagram stanów abstrakcyjnego obiektu  - gry, który odwzorowuje przebieg rozgrywki. Zanim gra rozpocznie się poprawnie, musi dojść do konfiguracji Mistrza Gry. Gdy zostanie on skonfigurowany i Mistrz Gry nawiąże połączenie gra przechodzi w stan oczekiwania na graczy. Gdy odpowiednia ich ilość połączy się z Mistrzem, gra rozpoczyna się, a stan zmienia na odpowiadający przebiegowi rozgrywki. Jeśli rozgrywka się zakończy, gra wychodzi z obecnego stanu i kończy działalność.

\subsection{Gracz (Agent)}
\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=17cm]{State_Agent.pdf} }
    \caption{Diagram stanu komponentu Gracz}
\end{figure}
Gracze, nazywani także agentami, mimo odgrywania kluczowej roli w logice programu, nie dysponują dużą liczbą stanów. Pierwszy stan w którym znajduje się obiekt tego typu po uruchomieniu  i konfiguracji to \textit{Configured}, w którym Gracz przebywa do momentu połączenia się z Mistrzem Gry za pomocą Serwera Komunikacyjnego. Jeśli nie powiedzie mu się proces dołączania, proces agenta kończy się i nie wysyła kolejnych żądań do Serwera. W przypadku powodzenia, przechodzi on do stanu \textit{Connected}, gdzie Gracz oczekuje, aż rozrywka zostanie rozpoczęta. Gdy to nastąpi, Agent przechodzi do stanu złożonego \textit{Game in progress}.

Podczas trwania rozgrywki Gracz przełącza się między dwoma stanami. Gdy przechodzi do stanu złożonego \textit{Game} in progress domyślnie obiera stan \textit{Has no piece} odzwierciedlający fakt, że na początku gry Agent nie posiada żadnego Kawałka. Podniesienie takowego powoduje przejście do stanu \textit{Has piece}, co pozwala mu na wykonanie dodatkowych akcji \textit{agent.put()} (odłożenie Kawałka) i \textit{agent.destroy()} (zniszczenie trzymanego Kawałka), które powodują powrót do stanu \textit{Has no piece}. Podczas trwania rozgrywki gracz nie ma możliwości na przejście do innego stanu. Gdy Mistrz Gry zakończy grę, proces agenta także się kończy.


\subsection{Kawałek}
\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=17cm]{State_Piece.pdf} }
    \caption{Diagram stanu komponentu Kawałek}
\end{figure}
Powyżej opisane są stany Kawałków, które są jednym z najważniejszych elementów gry. Podczas rozgrywki (na początku, a także w trakcie) Mistrz Gry regularnie kładzie nowe Kawałki. Wszystkie Kawałki znajdujące się na planszy przebywają w stanie \textit{Placed}, dopóki nie zostaną podniesione przez Agentów, zmieniając tym samym ich stan na \textit{Picked} i przypisując go do danego gracza. Kawałki w stanie \textit{Picked} znikają z planszy, jednak odpowiadający im obiekt nadal znajduje się w pamięci Mistrza Gry, przez co jego właściwości zostają zachowane, co pozwala na odpowiednią ich reprezentację, jeśli Agent zdecyduje się go odłożyć na planszę. Jeśli Kawałek zostanie odstawiony w Goal Area, Mistrz Gry sprawdza czy Kawałek jest prawdziwy i czy na aktualnym polu znajduje się Goal. Jeśli oba warunki są spełnione \textit{Goal} jest odkrywany, a Kawałek usuwany z pamięci Mistrza Gry. Również w przypadku, gdy Agent zniszczy przetrzymywany Kawałek, jest on usunięty z pamięci.


\subsection{Goal}
\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=17cm]{State_Goal.pdf} }
    \caption{Diagram stanu komponentu Goal}
\end{figure}
Na diagramie przedstawione są dwa stany, które przyjąć może \textit{Goal}. \textit{Goal} znajduje się przez większość czasu w stanie \textit{Placed} który zaczyna się, gdy Mistrz Gry wybierze pole w Goal Area i położy tam \textit{Goal}. W tym stanie obiekt oczekuje, aż jeden z Agentów położy na nim prawdziwy \textit{Piece}, tym samym odkrywając \textit{Goal} i zdobywając punkt dla jego drużyny. Obiekt przechodzi wtedy w stan scored, by nie można go wykorzystać ponownie do zdobycia punktów i w tym stanie pozostaje aż do końca gry.


\subsection{Serwer Komunikacyjny}
\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=17cm]{State_CS.pdf} }
    \caption{Diagram stanu komponentu Serwer Komunikacyjny}
\end{figure}
Diagram odpowiadający Serwerowi Komunikacyjnemu jest, ze względu na jak największą transparentność tego komponentu, mocno uproszczony. Po uruchomieniu Serwera następuje jego konfiguracja  i przechodzi do odpowiadającego stanu. Gdy zostanie wywołana metoda Run(), komponent przechodzi do głównego stanu \textit{Listening}, w którym operuje przez większość czasu swojego działania. W tym stanie Serwer nasłuchuje przychodzących wiadomości i przesyła je między agentami, a Mistrzem Gry. 


\subsection{Mistrz Gry}
\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=17cm]{State_GM.pdf} }
    \caption{Diagram stanu komponentu Mistrz Gry}
\end{figure}
Mistrz Gry posiada cztery stany, z których trzy obejmują przygotowywanie rozgrywki. Pierwszym z nich jest stan \textit{Configured}, gdzie GM znajduje się tuż po inicjalizacji i konfiguracji. Następnie przygotowuje przygotowuje on planszę do gry, o której informacje otrzymał podczas konfiguracji, tym samym zmieniając swój stan na \textit{Board prepared}. Gdy przestrzeń do gry jest już przygotowana, Mistrz gry przechodzi do oczekiwania na Graczy w stanie \textit{Waiting for players}, by mógł rozpocząć rozgrywkę. Gdy odpowiednia ilość Agentów dołączy do obu drużyn, rozsyła on informację o rozpoczęciu gry, a jego stan zmienia się na \textit{Game in progress} w trakcie którego przetwarza otrzymane od Graczy żądania, odpowiada im, a także wyświetla na ekranie aktualny stan symulacji, pozwalający Użytkownikowi na podgląd przebiegu gry. Pozostaje on w tym stanie aż do zakończenia rozgrywki.



%%%%%%%%%%%%%%%%% KONSTRUKCJA PROTOKOŁU KOMUNIKACYJNEGO
\section{Konstrukcja protokołu komunikacyjnego}
Wszystkie dostępne typy wiadomości są opisane w niniejszej specyfikacji. Jednoznacznym identyfikatorem wiadomości jest liczba znajdująca się w atrybucie messageId.

Wiadomość będzie przesyłana po protokole TCP. Pierwsze 4 bajty wiadomości to długość przesyłanego JSONa wyrażona w bajtach. Jest ona liczbą zakodowaną w \textbf{network order}. Kolejne 4 bajty wiadomości to messageId (również \textbf{network order}). MessageId jest również zawarte w samym JSONie, ale dodanie go osobno na początku pozwala na zidentyfikowanie wiadomości bez deserializacji lub parsowania JSONa. Kolejne bajty to jedna z niżej wymienionych wiadomości w formacie \textbf{JSON} kodowana w \textbf{UTF-8}.

Implementacje komponentów, podczas odbioru wiadomości, są zobowiązane odczytywać identyfikator  i na jego podstawie ustalać jakie inne atrybuty znajdują się w danej wiadomości. Podobnie w czasie wysyłania wiadomości konieczne jest jej utworzenie zgodnie z niniejszą specyfikacją. Specyfikacja dostarcza także opisy wiadomości. Implementacje komponentów mogą ich używać do wyświetlania przebiegu rozgrywki w postaci przystępnej dla człowieka. 

\subsection{Synchronizacja czasu}
Pole timestamp ma na celu pomoc w synchronizacji czasu rozgrywki. Dawcą czasu jest GM, który wysyła swój aktualny czas w każdej wiadomości do agenta. Agent dostając wartość aktualnego czasu oraz wartość z pola waitUntilTime wie do kiedy ma czekać w przypadku otrzymania kary czasowej. Pole waitUntilTime jest równe sumie timestamp oraz odpowiedniej kary czasowej za wykonanie akcji lub jest nieco większe w przypadku, gdy graczowi naliczono dodatkową karę z powodu wymiany informacji w czasie posiadania już kary czasowej. Pole timestamp to 32 bitowa liczba (int) wyrażona w milisekundach. Jako, że agentów interesuje tylko względna wartość tego pola, specyfikacja nie narzuca ile powinno ono wynosić. Sugerowana implementacja to liczba milisekund od czasu rozpoczęcia rozgrywki.

\subsection{Przypadki użycia wybranych wiadomości}
Wiadomość nr 1 (GM not responding) jest wysyłana przez CS do graczy, gdy CS utraci połączenie z GM. W praktyce oznacza to koniec rozgrywki.

Wiadomość nr 2 (Agent not responding) jest wysyłana przez CS do GM, gdy CS utraci połączenie z graczem. Drużyna gra w osłabieniu.

Wiadomość nr 7 (invalid action) jest używana w różnych sytuacjach, przykładowo:
\begin{itemize}
    \item Serwer Komunikacyjny otrzymuje od gracza wiadomość o nieistniejącym id.
    \item Serwer Komunikacyjny otrzymuje wiadomość niedozwoloną w danym momencie, np. prośba o dołączenie do gry w czasie trwania rozgrywki.
    \item Gracz przesyła do Mistrza żądanie, któego nie da się spełnić, np. prośba o podniesienie kawałka, jeśli nie stoi na polu z kawałkiem.
\end{itemize}
W pierwszych dwóch przypadkach Serwer Komunikacyjny nie przekazuje wiadomości do Mistrza i sam odsyła graczom invalid action.
W praktyce wiadomość Invalid Action jest wysyłana w odpowiedzi na każde błędne zachowanie ze strony agenta, które nie jest przewidziane przez inne wiadomości typu error (id 1-6)

\subsection{Schematy wiadomości}
\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Error\\
Description: Invalid JSON
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 0,
 "agentId": (int),
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Error\\
Description: GM not responding
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 1,
 "agentId": (int),
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Error\\
Description: Agent not responding
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 2,
 "agentId": (int),
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Error\\
Description: WybranoCalyPrzedzialDlaPsa
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 3
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Error\\
Description: Request during time penalty
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 4,
 "agentId": (int),
 "timestamp": (int),
 "waitUntilTime": (int)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Error\\
Description: Can't move in this direction
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 5,
 "agentId": (int),
 "timestamp": (int)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Error\\
Description: GM not connected yet
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 6
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Error\\
Description: Invalid action
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 7,
 "agentId": (int)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Info\\
Description: Game Start
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 32,
 "agentId": (int),
 "agentIdsFromTeam": (int[]),
 "teamLeaderId": (int),
 "timestamp": (int),
 "boardSizeX": (int),
 "boardSizeY": (int),
 "goalAreaHeight": (int),
 "initialXPosition": (int),
 "initialYPosition": (int),
 "numberOfGoals": (int),
 "numberOfPlayers": (int),
 "pieceSpawnDelay": (int),
 "maxNumberOfPiecesOnBoard": (int),
 "probabilityOfBadPiece": (float),
 "baseTimePenalty": (int),
 "tpm_move": (int),
 "tpm_discoverPieces": (int),
 "tpm_pickPiece": (int),
 "tpm_checkPiece": (int),
 "tpm_destroyPiece": (int),
 "tpm_putPiece": (int),
 "tpm_infoExchange": (int)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Info\\
Description: Game Over
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 33,
 "agentId": (int),
 "timestamp": (int),
 "winningTeam": (int)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Setup\\
Description: Join to game request
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 48,
 "teamId": (int),
 "agentId": (int),
 "wantToBeLeader": (bool)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Setup\\
Description: Join to game response
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 49,
 "agentId": (int),
 "isConnected": (bool),
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Setup\\
Description: GM join to game request
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 50
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Setup\\
Description: GM join to game response
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 51,
 "isConnected": (bool)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Action\\
Description: Action make move
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 64,
 "agentId": (int),
 "moveDirection": (int) 
 // 0-gora, 1-prawo, 2-dol, 3-lewo
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Action\\
Description: Action discover pieces 3x3 
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 65,
 "agentId": (int)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Action\\
Description: Action pick piece
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 66,
 "agentId": (int)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Action\\
Description: Action check piece
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 67,
 "agentId": (int)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Action\\
Description: Action destroy piece
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 68,
 "agentId": (int)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Action\\
Description: Action put piece
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 69,
 "agentId": (int)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Action\\
Description: Action communication request with data\\
Remarks: sent by agent who wants to exchange data
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 70,
 "agentId": (int),
 "withAgentId": (int),
 "data": (string)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Action\\
Description: Action communication request\\
Remarks: sent by GM to agent with whom someone wants to exchange data
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 71,
 "agentId": (int),
 "withAgentId": (int), //who wants to exchange data with you
 "timestamp": (int)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Action\\
Description: Action communication agreement with data
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 72,
 "agentId": (int),
 "agreement": (bool),
 "withAgentId": (int),
 "data": (string) //empty if agreement is false
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Action\\
Description: Action make move response
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 128,
 "agentId": (int),
 "timestamp": (int),
 "waitUntilTime": (int),
 "closestPiece": (int)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Action\\
Description: Action discover pieces 3x3 response
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 129,
 "agentId": (int),
 "timestamp": (int),
 "waitUntilTime": (int),
 "closestPieces": [{"x": (int), "y": (int), "dist": (int)}, ...]

}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Action\\
Description: Action pick piece response
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 130,
 "agentId": (int),
 "timestamp": (int),
 "waitUntilTime": (int)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Action\\
Description: Action check piece response
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 131,
 "agentId": (int),
 "timestamp": (int),
 "waitUntilTime": (int),
 "isCorrect": (bool)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Action\\
Description: Action destroy piece response
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 132,
 "agentId": (int),
 "timestamp": (int),
 "waitUntilTime": (int)
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Action\\
Description: Action put piece response 
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 133,
 "agentId": (int),
 "timestamp": (int),
 "waitUntilTime": (int),
 "result": (int)
 // 0 - piece w task area
 // 1 - piece w goal area; zrealizowano cel
 // 2 - piece w goal area; niezrealizowano celu
 // 3 - piece w goal area; piece byl falszywy
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\medskip\noindent
\begin{minipage}{\textwidth}
Message type: Action\\
Description: Action communication response with data
\begin{lstlisting}
{
 "msgId": 134,
 "agentId": (int),
 "withAgentId": (int),
 "agreement": (bool),
 "timestamp": (int),
 "waitUntilTime": (int),
 "data": (string) //empty if agreement is false
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\pagebreak
\subsection{Diagramy sekwencji}
Poniżej przedstawione zostały diagramy sekwencji obrazujące jak przebiega komunikacja pomiędzy komponentami podczas połączenia komponentów, podczas przetwarzania żądań Graczy oraz podczas wymiany ionformacji między graczami.

\subsubsection{Połączenie komponentów}
Komunikacja odbywa się za pomocą protokołu TCP, więc pierwszym krokiem jest utworzenie gniazda nasłuchującego TCP w komponencie Serwera Komunikacyjnego.

CS przyjmuje połączenia TCP, tworzy gniazda klienckie i przechowuje je w zmiennych tymczasowych. Dopóki CS nie dowie się pod którym gniazdem znajduje się GM, na wiadomości nr 48 (join to game request) odpowiada wiadomośćią nr 6 (GM not connected yet). Na inne wiadomości odpowiada wiadomością nr 7 (invalid action). Po otrzymaniu wiadomości identyfikującej GM (msg 50), gniazdo z którego otrzymano tą wiadomość jest zapisywane na stałe, jako interfejs Mistrza. Od tego momentu przyjmowane sa prośby o dołączenie do gry. 
Gdy CS odbierze z któregoś gniazda wiadomość 48, nadaje temu gniazdu uniwersalny numer id (agentId), zapamiętuje go, wpisuje w pole agentId danej wiadomości i przesyła do GM. GM decyduje czy dany gracz zostanie przyjęty do rozgrywki i wysyła wiadomość zwrotną nr 49. Jeśli jest to odmowa, CS zamyka dane gniazdo po przesłaniu odmowy. Jeśli jest to akceptacja, CS traktuje dane gniazdo jako interfejs do jednego z graczy. Jeśli połączenie z danym gniazdem zostanie utracone w późniejszym czasie, drużyna będzie grała w osłabieniu.

Każde gniazdo gracza jest opisane numerem id gracza. Serwer dostając wiadomość od gracza, będzie ją rozpakowywał, wpisywał tam zapamiętane ID i przesyłał wiadomość do GM. Zapobiegnie to podszywaniu się pod innych graczy.

Gdy GM zbierze odpowiednią liczbę graczy, przesyła im wiadomość nr 32 z informacjami o danej rozgrywce. Gdy CS zauważy wiadomość 32 przesyłaną do graczy, zamyka gniazdo nasłuchujące i zamyka gniazda, które nie zostały przyjęte do rozgrywki.

Liderem zostaje gracz który miał ustawioną flagę "wantToBeLeader" na true. Jeśli takich graczy jest kilku to liderem zostaje pierwszy z graczy, który wyraził taką chęć. Jeśli natomiast nikt nie chciał być liderem zostaje nim ostatni gracz który się podłączył.

Po zakończeniu rozgrywki GM rozsyła wiadmości nr 33 (Game Over). CS przekazuje je graczom i zamyka kolejne gniazda.

\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=17cm]{Sequence_Connection.pdf}}
    \caption{Diagram sekwencji połączenia komponentów}
\end{figure}


\subsubsection{Przetwarzanie żądania}
W trakcie trwania rozgrywki CS przepuszcza do GM tylko wiadomości o numerach 64-69. Na inne odpowiada wiadomośćią nr 7 (Invalid action).

GM rozpatruje wiadomośći przekazane przez CS. Gdy agent posiada karę czasową, odsyłana jest mu wiadomość nr 4 (Request during time penalty). Wyjątkiem jest wiadomość, w której gracz ODPOWIADA na prośbę o wymianę informacji. Jeśli nie uda się odkodować przysłanego JSONa, graczowi odsyłana jest wiadomość nr 0 (Invalid JSON). Jeśli akcja nie ma sensu, np. próba odłożenia kawałka przez gracza, który go nie trzyma, odsyłana jest wiadmość nr 7 (Invalid action). Gdy żądanie zostało przetworzone prawidłowo odsyłane są odpowiedzi z zakresu 128-133 lub wiadomość nr 5 (Can’t move in this direction).
\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=17cm]{Sequence_ActionRequest.pdf}}
    \caption{Diagram sekwencji przetwarzania żądania}
\end{figure}


\subsubsection{Wymiana informacji pomiędzy Graczami}
Gracze z tej samej drużyny mogą wymieniać się między sobą dowolnymi informacjami. Aby dokonać wymiany gracz musi wysłać wiadomość nr 70 do GM zawierającą id gracza, z którym chce dokonać wymiany oraz dane, które chce mu przekazać. GM przesyła wiadomość nr 71 do gracza proszonego o wymianę. Gracz ten podejmuje decyzję i wysyła do GM wiadomość nr 72. Jeśli się zgadza, zawarte są tam informacje do wymiany. Wówczas GM ostatecznie rozsyła dane do graczy zaangażowanych w wymianę za pomocą wiadomośći nr 134 i nadaje im karę czasową. Jeśli posiadali już karę, kara się sumuje.

\textbf{Uwaga:}
Jeśli lider poprosi agenta o wymianę informacji to ma on obowiązek odpowiedzieć pozytywnie. Dopóki tego nie zrobi jego inne wiadomości nie są przyjmowane przez GM (odsyłany jest Invalid Action). Może to powodować problem, jeśli gracz wyśle prośbę o akcje do GM w czasie gdy GM dostanie od lidera prośbę o wymianę z tym graczem i zaznaczy, że nie będzie od niego od tej chwili przyjmował wiadomości. Wtedy prośba gracza będzie odrzucona mimo, że agent nie miał szans wiedzieć jeszcze o prośbie o wymianę. Warto wziąć ten problem pod uwagę podczas implementacji agenta. Czasem Invalid Action będzie oznaczało, że zapytanie o wymiane od lidera przerwało nam pracę i musimy po prostu wysłać wiadomość jeszcze raz, po tym jak już odpowiemy liderowi.

\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=17cm]{Sequence_InfoExchangeRequest.pdf}}
    \caption{Diagram sekwencji wymiany informacji między Graczami}
\end{figure}



%%%%%%%%%%%%%%% KONFIGURACJA I URUCHOMIENIE
\section{Konfiguracja i uruchomienie komponentów}
Domyślne ustawienia zapisane są w plikach konfiguracyjnym, więc w aplikacjach można skorzystać z gotowych bądź edytować konkretne wartości. Wyjątkiem są zmienne konfiguracyjne odpowiadające za adres IP i numer portu Serwera Komunikacyjnego, które należy podawać każdorazowo.


\subsection{Konfiguracja Serwera Komunikacyjnego}
\begin{labeling}{alligator}
\item [serverIP] adres IP Serwera Komunikacyjnego
\item [serverPort] numer portu Serwera Komunikacyjnego
\end{labeling}

\subsection{Konfiguracja Mistrza Gry}
\begin{labeling}{alligator}
\item [serverIP] adres IP Serwera Komunikacyjnego
\item [serverPort] numer portu Serwera Komunikacyjnego
\item [boardSizeX ]  szerokość planszy
\item [boardSizeY ]  wysokość planszy, bez obszaru GolArea
\item [goalAreaHeight ]  wysokość pola GolArea (max = 0.5 * boardSizeY - 1), szerokość jest zawsze równa szerokości planszy
\item [numberOfGoals ]  liczba celi znajdujących się w każdym z obszarów GoalArea które należy spelnic 
\item [numberOfPlayers ]  liczba graczy w jednej drużynie, maksymalnie boardSizeX * goalAreaHeight
\item [pieceSpawnTime ]  odstep czasowy pomiędzy pojawieniem się nowych elementów Piece na planszy w milisekundach
\item [maxNumberOfPiecesOnBoard ]  maksymalna liczba elementów Piece na planszy nie licząc tych postawionych już w obszarze GolArea
\item [probabilityOfBadPiece ]  prawdopodobieństwo ze nowo wygenerowany kawałek będzie bezużyteczny
\item [baseTimePenalty ]  podstawowa najmniejsza jednostka kary czasowej czasu podana w milisekundach
\item [tpm\_move ]  (tpm: time penalty multiplier) mnożnik oznaczający jaka wielokrotność czasu podstawowego czekamy po wykonaniu ruchu
\item [tpm\_discoverPieces ]   tpm odnoszący się do akcji sprawdzenia otoczenia 3x3 wokół gracza
\item [tpm\_pickPiece ]  tpm odnoszący się do akcji podniesienia obiektu Piece
\item [tpm\_checkPiece ]  tpm odnoszący się do akcji sprawdzenia obiektu Piece
\item [tpm\_destroyPiece ]  tpm odnoszący się do akcji zniszczenia obiektu Piece
\item [tpm\_putPiece ]  tpm odnoszący się do akcji odłożenia obiektu Piece
\item [tpm\_infoExchange ]  tpm odnoszący się do akcji wymiany informacji z innym graczem
\end{labeling}


\subsection{Konfiguracja Gracza}
\begin{labeling}{alligator}
\item [serverIP] adres IP Serwera Komunikacyjnego
\item [serverPort] numer portu Serwera Komunikacyjnego
\item [teamId] Id drużyny, do której Gracz będzie próbował dołączyć (0 lub 1)
\end{labeling}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Interakcje w czasie gry
\section{Interakcje w czasie gry}


\subsection{Połączenie}
Pierwszym etapem działania systemu jest połączenie Mistrza Gry do Serwera Komunikacyjnego. Dopiero później Serwer przyjmuje wiadomości od graczy z prośbą o dołączenie do rozgrywki, zapamiętuje informacje o połączeniu i przesyła prośby do Mistrza. Z wiadomości zwrotnej Serwer odczytuje czy gracz został przyjęty do gry. Jeśli nie - kasuje informacje o połączeniu. Po zebraniu odpowiedniej liczby graczy rozpoczyna się gra. Proces połączenia przedstawia diagram aktywności Connecting.


\subsection{Przetwarzanie żądania}
Po połączeniu odpowiedniej ilości graczy rozpoczyna się właściwa rozgrywka. Gracze komunikują się z Mistrzem poprzez Serwer Komunikacyjny. 

Gracze otrzymują kary czasowe po niektórych akcjach wykonanych na ich rzecz. Akcje za które Mistrz nakłada karę na graczy są wypisane w dziale mówiącym o konfiguracji komponentów. Wartości kar są przesyłane graczom w momencie rozpoczęcia rozgrywki. Przetwarzając żądanie od gracza należy na początku sprawdzić czy dany gracz nie posiada aktualnie kary czasowej. Jeśli tak, zostaje do niego odesłana odpowiednia wiadomość i żądanie w ogólne nie jest rozpatrywane. Jeśli gracz nie posiada kary czasowej, Mistrz odkodowuje wiadomość i sprawdza czy dane żądanie może zostać wykonane. Jeśli nie, do gracza zostaje odesłana odpowiednia wiadomość. W przypadku pozytywnego rozpatrzenia prośby gracz jest o tym informowany, a Mistrz przypisuje mu nową karę oraz aktualizuje aktualny stan rozgrywki, który jest wyświetlany użytkownikom. Przetwarzanie żądania pokazuje diagram aktywności Request processing.

\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=17cm]{Activity_Connecting.pdf} }
    \caption{Diagram aktywności połączenia}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centerline{ \includegraphics[width=17cm]{Activity_RequestProcessing.pdf} }
    \caption{Diagram aktywności przetwarzania żądania}
\end{figure}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% SYTUACJE WYJĄTKOWE
\pagebreak\section{Opis sytuacji wyjątkowych systemu}


\subsection{Inicjalizacja}
Pierwszym elementem systemu, który musi zostać włączony, jest Communication Server. Gdy zostanie on uruchomiony, podłącza się do niego Game Master.
Jeśli któraś z powyższych operacji się nie powiedzie, jest to uznawane za błąd krytyczny i powoduje zamknięcie programu.

Po tych krokach, do gry mogą podłączać się Gracze, poprzez połączenie z Serwerem Komunikacyjnym. Wcześniej, próba podłączenia się do gry przez Gracza jest uznawana za błąd. Graczowi wysyłana jest wiadomość o tym, że GM jeszcze się nie podłączył (msgId 6).


\subsection{Błędy Game Mastera i Serwera Komunikacyjnego}
Jeśli w którymkolwiek momencie:
\begin{itemize}
    \item Game Master zostanie zamknięty,
    \item Serwer Komunikacyjny zostanie zamknięty,
    \item Połączenie Game Master < -> Serwer Komunikacyjny zostanie przerwane
\end{itemize}
Jest to uznawane za błąd krytyczny, powoduje zakończenie trwającej rozgrywki i zamknięcie programu.


\subsection{Błędy Graczy (agentów)}
Jeśli podczas rozgrywki połączenie któregoś gracza z Serwerem Komunikacyjnym zostanie przerwane, jest to obsługiwane przez Serwer Komunikacyjny, i nie powoduje zakończenia rozgrywki. Gracz, który się rozłączył, nie może podłączyć się ponownie, co jest równoważne z trwałym osłabieniem jednej z Drużyn.


\subsection{Zakończenie rozgrywki}
Informację o zakończeniu rozgrywki przesyła Game Master. Informacja ta dalej jest przekazywana do Graczy. W wyniku zakończenia rozgrywki następuje rozłączenie każdego połączenia i zamknięcie każdego z programów.

Następuje to w następującej kolejności:
\begin{enumerate}
    \item Game Master stwierdza, że gra zostaje zakończona.
    \item Game Master przesyła tę informację do Serwera Komunikacyjnego.
    \item Game Master rozłącza swoje połączenie i się czeka na zamknięcie przez użytkownika.
    \item Serwer Komunikacyjny przesyła tę informację do każdego z graczy, jednocześnie zamykając połączenie. Będąc w tym stanie na każde zapytanie od Gracza Serwer Komunikacyjny zwraca informację o zakończeniu gry. (W związku z tym niektórzy Gracze mogą odebrać informację o zakończeniu gry kilka razy, ale nie jest to problemem  - dzięki temu każda wiadomość może uzyskać odpowiedź). Po wysłaniu wiadomości do każdego z Graczy Serwer Komunikacyjny się zamyka.
    \item Gracze w momencie otrzymania informacji o zakończeniu gry zamykają połączenie z Serwerem Komunikacyjnym i czekają na zamknięcie przez użytkownika
\end{enumerate}





\end{document}